全民監暴：美國的警察濫權資源庫

全民監暴：美國的警察濫權資源庫

一些對警暴視而不見的人，會說美國警察更暴力，然後說民主社會都這樣。可是，世界其實很大，民主國家也有很多種警政模式，有些國家警員甚至不會佩槍；美國有警察會因為濫用暴力而接受紀律處分、上庭、定罪；而且，在言論自由和新聞自由得到保障的情況下，民間能夠組織起來，全民監暴，其中一個新的做法就是「警察濫權資源庫」。

美國暢銷報章「今日美國」（USA Today）就提到，每年全美有數以萬計警察，因為襲擊市民、醉駕、插贓等各種惡行而接受調查聆訊。可是，這些調查個案很多時低調進行，一般市民難以知悉跟進，政府也沒有公開資源庫讓人查證警員有否接受紀律處分。而且美國警察工會十分強大，即使警員因處分離職，也有可能復職，由 2006 到 2017 年，1,881 名因失職遭解雇的警察中，就有超過 450 人得以復職。其中，在 2014 年，紐約市警員 Daniel Pantaleo 以迷魂鎖制伏一名黑人市民，令他窒息至死，事後才爆出 Pantaleo 已被多次投訴使用過度武力，但警方一直低調處理。

有學者認為，要處理警暴問題，必先要提高警隊的透明度和問責性，讓民眾看得見警隊的工作。聖地牙哥州立大學的學者也分析指，只有透過外部壓力，特別是民間監察機構，才能夠迫使警隊高層提升警隊透明度。近年在美國各地，就捲起了一場「透明度運動」（Transparency Movement），多個民間組織自費設立資源庫，紀錄被投訴警員的資料。例如美國傳媒組織 Invisible Institute，一直致力透過提升政府透明度來保障人權，他們與網媒 The Intercept 在 2018 年開展計劃 Citizens Police Data Project 2.0，從政府各部門、司法機構和警隊資料中，記錄了過去 50 年，超過 24 萬宗芝加哥警察瀆職的投訴，涉及逾 2.2 萬名警員。另一個比較小型的項目是紐約市的 CAPstat，由一群人權律師牽頭，記錄了 2015 年到 2018 年 6 月間部分警察侵害公民權利的法庭案件。在此之前，網媒 Buzzfeed 從匿名渠道，取得約 1,800 個警員的違紀調查資料，並建立了資料庫。

「今日美國」在 2019 年 10 月，聯同全國各地過百個姊妹媒體和新聞工作室，從數以千個官方途徑，蒐集到大量曾經違紀的警員資料，並成立一個極大型的公開資料庫，供市民監察。資料庫涵蓋全國過去十年超過 20 萬宗調查個案，包括 11 萬宗內部調查，牽涉至少 8.5 萬名警員，當中 3 萬人曾被監警部門革職。令人心寒是，有約 2,500 名警員曾經被投訴超過 10 次，有 20 個更被指控過 100 次，但依然可以繼續執勤。「今日美國」就鼓勵全國各地記者提供資料，令資料庫繼續壯大。

直到 2016 年，美國只有 27 個州公開警員紀律調查檔案，很多警察部門和工會都極力反對公開有關資料，認為明顯侵犯個人私隱，也損害警隊形象。德州州立大學教授 Joycelyn Pollock 就歸納了他們的觀點，認為可能會造成「未審先判」等不公行為，也可能會令涉事警員和家人受到報復。然而，The Intercept 的評論就反駁指，多個警察濫權資源庫成立後，並沒有出現那些民間「私了」的情況。聖湯馬斯大學法學院 Rachel Moran 也認為私隱是指一些非常個人和私密的資料，她不認為調查聆訊資料屬私隱權的一部分，而且市民不能監察整個調查過程的話，就不能了解問責制度是否正常運作。犯罪學教授 Laurie Robinson 也指出，這關乎政府究竟用我們的公帑聘請了甚麼人，她認為只有提升警隊透明度，才能修補警民互信。

美國

香港

屌佢老母

慘 記得之前有睇過啲文章話現行制度下全世界嘅民主國家都會慢慢向住警察國家進發
睇下啲國家可唔可以喺變成呢一步之前製止度

美國熱狗 / 美國鄭松泰

推